\chapter{Preliminares}

Actualmente en las ciencias de la computación existen diversos paradigmas de lenguajes de programación, siendo hoy en día el más popular el paradigma orientado a objetos, descendiente directo del paradigma imperativo. No obstante, el paradigma funcional resulta ser una herramienta muy poderosa en la programación debido a que una función en este ámbito es realmente una función en el sentido matemático. Es decir, una funcion $f$ declarada en un lenguaje de programación funcional puro, siempre arrojará, ante una entrada $x$, el mismo resultado. Esto es, no existen \emph{efectos colaterales} que puedan alterar el comportamiento de la función. Esta propiedad hace mucho más fácil entender el comportamiento de un programa y razonar acerca de sus consecuencias.

Algo fundamental en la programación funcional es que las estructuras de datos definidas son automáticamente persistentes. ¿Qué significa {\it persistencia}? Usualmente, cuando se modifica una estructura de datos en el paradigma imperativo, nos es indiferente que la versión anterior de la estructura sea inaccesible después de la modificación. Sin embargo, en la programación funcional, se espera que ambas versiones estén disponibles para procesamiento posterior. Una estructura de datos que permite tener varias versiones de sí misma es llamada {\it persistente}, mientras aquellas que sólo permiten una única versión son llamadas {\it efímeras}. Las estructuras definidas en un lenguaje de programación imperativo son, por lo regular, efímeras así que cuando se requiere una estructura de datos persistente, dichas estructuras son significativamente más complicadas que las versiones efímeras. 

% A lo largo de este documento, se hablará también sobre la {\it evaluación perezosa} por lo que debe quedar claro este concepto antes de comenzar. Existen dos tipos de evaluación: la evaluación {\it glotona} y la evaluación {\it perezosa}, que refieren al orden de evaluación de los argumentos de una función. En la evaluación glotona los argumentos de una función son evaluados antes de evaluar el cuerpo de la función como tal. Por otro lado, en la evaluación perezosa, los argumentos de la función son evaluados sólo hasta que son estrictamente necesarios para proceder con la evaluación. Más aún, una vez que se evalúa el argumento de una función, éste es almacenado en una {\it memoria caché}, para que no vuelva a evaluarse si es requerido nuevamente.

% Cada tipo de evaluación tiene tanto ventajas como desventajas. Una gran ventaja de la evaluación glotona sobre la evaluación perezosa, es la facilidad para el entendimiento sobre los tiempos de ejecución de un programa. Con lenguajes glotones, que subexpresiones serán evaluadas y cuando, es evidente. Por lo que razonar sobre la complejidad de programas que serán evaluados de manera glotona es directo. Por otra parte, cuando una expresión será evaluada de manera perezosa, no siempre es fácil saber cuando será evaluada cada subexpresión, aún más, no sabemos si será realmente evaluada. Es por ello, que para efectos de este documento (a reserva que sea dicho lo contrario) los análisis sobre tiempos de ejecución será hecho suponiendo que las expresiones serán evaluadas de manera glotona.

Es importante destacar también que, a pesar de que hablaremos sobre los tiempos de ejecución de las funciones sobre las distintas estructuras que daremos a conocer, en el análisis hecho no profundizaremos demasiado, puesto que un análisis detallado de la complejidad va más allá de nuestros objetivos.

A lo largo de este documento, utilizaremos el lenguaje de programación \textsc{Haskell}. Se comentarán ciertos aspectos generales de este lenguaje. Sin embargo, se asumen conocimientos básicos sobre el mismo. Para una introducción más detallada de este lenguaje, veáse por ejemplo \cite{hutton}. Además, destacamos que para la interpretación del código, utilizamos el intérprete \textsc{Hugs}.

Empezaremos discutiendo brevemente la estructura de datos ``\emph{lista}'', la cual es una herramienta fudamental en la programación funcional.

\section{Listas}

Una lista es una estructura que almacena datos en forma similar a los conjuntos, pero tomando en cuenta el orden y el número de presencias de cada elemento. Por ejemplo: la lista [1,2,3] es distinta a la lista [2,3,1] y la lista [4,4,5] es distinta a la lista [4,5].

Nos interesan especialmente tres operaciones \texttt{cons}, \texttt{head} y \texttt{tail}, cuyo funcionamiento se explica a continuación:
\begin{itemize}
\item \texttt{cons}: Añade un elemento al principio de una lista dada.
\item \texttt{head}: Obtiene la \emph{cabeza} de una lista, es decir, el primer elemento de la misma.
\item \texttt{tail}: Obtiene la \emph{cola} de una lista, es decir, la lista resultante al quitar el primer elemento de la lista de entrada.
\end{itemize}

La implementación de las listas en \textsc{Haskell} la haremos utilizando un constructor para una lista vacía y uno más para unir un elemento con otra lista. La lista vacía la representaremos con el constructor \texttt{Nil} y el constructor para unir lo llamaremos \texttt{Cons}. Así nuestra implementación es la siguiente:

\lstinputlisting[firstline=3, lastline=4]{src/Lists.hs}

De esta manera, las operaciones antes discutidas se implementan fácilmente como sigue:

\lstinputlisting[firstline=7, lastline=14]{src/Lists.hs}

Obsérvese que las funciones \texttt{head} y \texttt{tail} son parciales, puesto que no están definidas para la lista vacía.

Además de estas operaciones también nos interesará acceder a un elemento aleatorio de la lista, es decir, dado un entero no negativo $i$, queremos encontrar el elemento en esa posición, considerando que la numeración inicia en 0, i.e., la cabeza siempre corresponde al índice 0. Una vez hallado un elemento, también nos gustaría poder actualizar ese elemento. Estas operaciones las llamaremos \emph{funciones de acceso} definidas como \texttt{lookup} y \texttt{update}, respectivamente.

La idea de la implementación de \texttt{lookup} es la siguiente: Si se busca el elemento 0, devolvemos la cabeza de la lista. En otro caso utilizamos recursión buscando el elemento $i-1$ sobre la cola de la lista. La idea de \texttt{update} es idéntica. No obstante, hay que reconstruir la lista que se ha recorrido anteriormente. Esto lo haremos con llamadas a la función \texttt{cons}. El código correspondiente se ve a continuación:

\lstinputlisting[firstline=16, lastline=22]{src/Lists.hs}

Nótese que las operaciones \texttt{cons}, \texttt{head} y \texttt{tail} tienen un tiempo de ejecución $O(1)$. Sin embargo, las operaciones \texttt{lookup} y \texttt{update} se ejecutan en $O(n)$. A lo largo de este documento resolveremos este inconveniente de estas listas. 

\section{Arreglos}

Si el lector tiene nociones de la programación imperativa, seguramente podrá recordar el concepto de arreglos en dicho paradigma. Los arreglos son una estructura similar a las listas en el sentido de que ambas son una secuencia indexada. No obstante, existe una diferencia fundamental. A diferencia de las listas, una vez definido un arreglo su tamaño es invariante. Es decir, siempre guardará la misma cantidad de elementos. Al tener un tamaño fijo, la programación imperativa aprovecha el concepto de memoria contigua para garantizar que las funciones de acceso se ejecuten en $O(1)$. ¿Cómo funciona esto? Cuando el arreglo es declarado, cierta cantidad de memoria se reserva para guardar los elementos del mismo. Por ejemplo, si sabemos que cada elemento de la lista utiliza cuatro espacios de memoria (\emph{bytes}) y guardaremos exactamente $n$ elementos, al ser declarado el arreglo, se reservan $4n$ posiciones de memoria. Así, cuando queremos acceder al elemento $i$, basta movernos $4i$ posiciones de memoria a partir de la primera posición del arreglo. Suponiendo que la implementación de la memoria nos permite acceder a sus posiciones en $O(1)$, se puede acceder a cualquier elemento del arreglo en $O(1)$.

%% REVISADO 30 de Enero 2015.


Para el caso de los arreglos, nos interesan 3 operaciones básicas: \texttt{create}, \texttt{lookup} y \texttt{update}. Estas operaciones especifican como sigue:
\begin{itemize}

\item \texttt{create}: Crea un arreglo de tamaño $n$.\\

\item \texttt{lookup}: Obteniene el elemento $i$ de un arreglo.\\

\item \texttt{update}: Actualiza el elemento $i$ de un arreglo.

\end{itemize}

La implementación en el paradigma funcional de un arreglo, en principio, es un tanto complicada dado que sin el concepto de memoria no es inmediato el acceso aleatorio eficiente a los elementos de una estructura. A lo largo de este trabajo resolveremos este problema, lo cual dará como resultado una estructura funcional capaz de implementar arreglos.


\section{Árboles}

Para llegar a nuestro objetivo final utilizaremos, entre otras estructuras, árboles binarios. Un árbol binario es una hoja o un nodo con exclusivamente dos hijos, llamados \emph{subárbol izquierdo} y \emph{subárbol derecho}. 
Así, el tipo de árboles que guardan datos únicamente en sus hojas, en este caso, datos de tipo \texttt{a}, tiene la siguiente definición:

\begin{lstlisting}
data Tree a = 
    Leaf a
  | Node (Tree a) (Tree a)
\end{lstlisting}

Los árboles pueden ser utilizados para diversos propósitos y esta es su representación general. Un árbol puede tener un número arbitrario de hojas, cada una con un elemento de tipo \texttt{a}. Por ejemplo el árbol de tres elementos de tipo \texttt{int} representado por:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]

\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm] 
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm] 
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{level 4}=[sibling distance=8mm]

\node[anchor = north, circle, draw, dashed]{}
	child{node[anchor=north,circle,draw]{5}}
  child{ node[anchor = north, circle, draw,dashed]{}
    child{node[anchor=north,circle,draw]{3}}
    child{node[anchor=north,circle,draw]{4}}
  };
\end{tikzpicture}
\end{center}
Se implementa como

\begin{lstlisting}

(Node (Leaf 5) (Node (Leaf 3) (Leaf 4)) )

\end{lstlisting}


Notemos también que la disposición de los elementos a lo largo del árbol es totalmente arbitraria.

Definiremos sobre árboles el concepto de \emph{altura}. La altura de un árbol está definida por la distancia más larga entre la \emph{raíz} hasta una hoja. Así, la definición en \textsc{Haskell} está dada por:

\begin{lstlisting}

height :: Tree a -> Int
height (Leaf _) = 0
height (Node t1 t2) = 1 + ( max (height t1) (height t2) )

\end{lstlisting}

Nos interesará también el número de hojas y nodos internos que tiene un árbol. Las definiciones de ambas operaciones son directas:

\begin{lstlisting}

nleafs :: Tree a -> Int
nleafs (Leaf _) = 1
nleafs (Node t1 t2) = (nleafs t1) + (nleafs t2)

nnodes :: Tree a -> Int
nnodes (Leaf _) = 0
nnodes (Node t1 t2) = 1 + (nnodes t1) + (nnodes t2)

\end{lstlisting}

De estas definiciones se observa que para saber exactamente cuantos nodos u hojas tenemos, hay que recorrer todo el árbol. Así que si estamos guardando información en las hojas únicamente, es decir, los nodos internos no proveen información útil, entonces saber la cantidad de elementos dentro de un árbol puede llegar a ser más ineficiente que recorrer una lista común. Es por ello que añadiremos ciertas restricciones a los árboles.

Puesto que será muy relevante el conocer el número de hojas en un árbol, nos interesa una manera eficiente de calcularlo, para lo cual, utilizaremos árboles binarios perfectos. 

\begin{definition}[Árboles binarios perfectos]
Un árbol binario perfecto de rango 0 es una hoja. Un árbol binario perfecto de rango $r + 1$ se define como un nodo con dos subárboles binarios perfectos de rango $r$.
\end{definition}

Gráficamente, un árbol binario perfecto de rango 3 con datos en las hojas se ve de la siguiente manera:

\begin{center}
% \includegraphics{img/PerfectBinaryTreeLeaf}

\begin{tikzpicture}

\filldraw (0,0) circle (.3) ;

\filldraw (-2, -1.5) circle (.3) ;

\filldraw (2, -1.5) circle (.3) ;

\filldraw (-3, -3) circle (.3) ;

\filldraw (-1, -3) circle (.3) ;

\filldraw (1, -3) circle (.3);

\filldraw (3, -3) circle (.3); 

\draw (0,0) -- (-2, -1.5);
\draw (0,0) -- (2, -1.5);

\draw(-2,-1.5) -- (-3,-3);
\draw(-2,-1.5) -- (-1,-3);

\draw(2,-1.5) -- (1,-3);
\draw(2,-1.5) -- (3,-3);


\draw (-3.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{1} -- (-3,-3);
\draw (-2.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{2}  -- (-3,-3);
\draw (-1.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{3}  -- (-1,-3);
\draw (-.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{4}  -- (-1,-3);
\draw (.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{5}  -- (1,-3);
\draw (1.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{6}  -- (1,-3);
\draw (2.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{7}  -- (3,-3);
\draw (3.5, -4.5) node[anchor = north, circle, draw]{8}  -- (3,-3);



\end{tikzpicture}

\end{center}

Ahora, con esta definición, podemos saber exactamente cuantas hojas tiene el árbol sin necesidad de recorrerlo. Bastará con hacer un cálculo según su rango. Para ello damos la siguiente proposición:

\begin{proposition}
Un árbol binario perfecto de rango $r$ tiene $2^r$ hojas.
\end{proposition}
\begin{proof}
Inducción sobre $r$.\\
\textbf{Caso base $r=0$.}\\
El árbol es una hoja. Es decir el número de hojas del árbol es $1=2^0=2^r$\\
\textbf{Hipótesis de Inducción:}\\
Un árbol de rango $r$ tiene $2^r$ hojas.\\
\textbf{Paso inductivo.} Demostrar que un árbol de rango $r+1$ tiene $2^{r+1}$ hojas.\\
Sabemos que un árbol de rango $r$ tiene $2^r$ hojas y un árbol de rango $r+1$ tiene dos subárboles de rango $r$. Las hojas sólo están en los subárboles, entonces, el árbol de rango $r+1$ tiene $2^r+2^r$ hojas. Y también $2^r+2^r=2(2^r) = 2^{r+1}$
\end{proof} % TODO: Platicar más

Más aún, también podemos saber exactamente cuantos nodos tiene un árbol a través de su rango:

\begin{proposition}
Un árbol binario perfecto de rango $r$ tiene $2^{r+1}-1$ nodos.
\end{proposition}
\begin{proof}
Inducción sobre $r$.\\
\textbf{Caso base $r=0$.}\\
El árbol es una hoja. Una hoja en particular es un árbol con un único nodo. Es decir, el árbol tiene $1=2^1-1=2^{r+1}-1$ nodos.\\
\textbf{Hipótesis de inducción:}\\
Un árbol de rango $r$ tiene $2^{r+1}-1$ nodos.\\
\textbf{Paso inductivo.} Demostrar que un árbol de rango $r+1$ tiene $2^{r+2}-1$ nodos.\\
Sabemos que un árbol de rango $r$ tiene $2^{r+1}-1$ nodos. Así que al juntar dos árboles tenemos $2(2^{r+1}-1) + 1$. Añadimos un nodo ya que al unirlos creamos un nuevo nodo. Vemos que:
\begin{align*}
2(2^{r+1}-1) + 1 & = 2^{r+2} -2 +1 \\
& = 2^{r+2} -1
\end{align*}
\end{proof} % TODO: Platicar más

Al cumplir estas propiedades de tamaño, los árboles binarios perfectos, en conjunto con las listas comunes serán de vital importancia para agilizar el acceso a elementos arbitrarios en una lista. En la siguiente sección discutiremos como es que los árboles nos permiten el fácil acceso a los elementos de una estructura.

Antes de continuar, remarcaremos el hecho de que en todo momento nos será de suma importancia saber el número de nodos y/o hojas que contiene un árbol. Éste número es calculado de manera inmediata conociendo el tamaño del árbol. No obstante, con nuestra definición actual no es posible conocer el rango del árbol sin tener que recorrerlo. Es por ello que a nuestra estructura le añadiremos un entero que indicará el rango del árbol. Con esta modificación, la implementación será:

\lstinputlisting[language=Haskell, firstline=10, lastline=11]{src/annex/Standard.hs}

Con esta implementación, definiremos la función \texttt{size} que nos permitirá conocer el número de hojas que tiene el árbol. Esta función simplemente devolverá $2^i$, con $i$ el rango del árbol. Esta es su implementación:

\lstinputlisting[language=Haskell, firstline=41, lastline=43]{src/annex/Standard.hs}

Dicho esto, podemos discutir como es que los árboles binarios perfectos facilitan el acceso a elementos de una estructura.

\section{Acerca del acceso aleatorio}

El problema de añadir y quitar elementos al inicio de una lista lo tenemos prácticamente resuelto con la definición de listas comunes. Sin embargo, no es inmediato adaptar estas operaciones para agilizar el acceso a elementos aleatorios en dicha estructura. Es por ello que primero nos enfocaremos en resolver el problema del acceso aleatorio. 

Si suponemos momentáneamente que nuestra lista va a tener exactamente $2^i$ elementos para algún valor dado de $i$, entonces, utilizando un árbol binario perfecto para implementar la lista, se satisface nuestra necesidad del rápido acceso a los elementos con información útil de la estructura, ya que podemos lograr un acceso logarítmico como se explica a continuación. Primero, convenimos en guardar los elementos de izquierda a derecha en el árbol, es decir, la hoja más a la izquierda del árbol contendrá el primer elemento de la lista y la hoja más a la derecha, al último. Como segundo hecho, démonos cuenta que, con los elementos guardados de esta manera, dado un árbol de tamaño $2^i$, el subárbol izquierdo contiene los primeros $2^{i-1}$ elementos y su subárbol derecho contiene los $2^{i-1}$ elementos restantes.

A partir de estos hechos, podemos implementar las funciones de acceso y actualización de la siguiente manera: Si el elemento buscado $i$ es menor o igual que $2^{k-1}$, con $k$ el rango del árbol, aplicamos recursión con el subárbol izquierdo buscando el mismo elemento $i$. En otro caso, buscamos el elemento $i-2^{k-1}$ en el subárbol derecho. Restamos $2^{k-1}$ porque esto es el número de elementos que recorrimos al descartar el subárbol izquierdo. Esto es una búsqueda binaria común que sabemos se ejecuta en $O(\log n)$.

Siguiendo esta idea, la implementación de las operaciones de acceso y actualización en \textsc{Haskell} es la siguiente:

\lstinputlisting[language=Haskell, firstline=61, lastline=72]{src/annex/Standard.hs}

Ahora bien, esta implementación solo sirve cuando lo que deseamos es implementar una lista de tamaño $2^k$. Esto no es conveniente para el caso general dado que deseamos que nuestras listas tengan tamaño arbitrario. ¿Cómo reconciliar el tamaño arbitrario con el acceso aleatorio?

La primera alternativa para implementar una lista de tamaño arbitrario $n$, es escoger un árbol de rango $k$ mínimo, tal que $n\leq 2^{k}$. Esta opción no nos es conveniente dado que si nuestra estructura tuviese $n=2^{k}+1$ elementos, tendríamos que usar un árbol de tamaño $2^{k+1}$, por lo que se estarían desperdiciando $2^{k}-1$ espacios de almacenamiento. La alternativa que utilizaremos será el guardar una colección de árboles cuyos tamaños sumados sean exactamente $n$. Esta colección existe trivialmente si utilizamos $n$ árboles de rango 0. Sin embargo, esto sería equivalente a la implementación usual de listas. No obstante, recordemos que cualquier número tiene una expansión binaria de acuerdo a la siguiente proposición:

\begin{proposition}

$\forall n\geq 1 \in \mathbb{N},\ \exists \ S \subset \{2^i\ |\ i \in \mathbb{N} \}$, tal que $\sum\limits_{x\in S} x = n$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Inducción sobre $n$\\
\textbf{Caso base $n=1$.}\\
Sea $S = \{ 2^0 \} = \{ 1 \}$. Claramente $\sum\limits_{x\in S} x = 1$\\
\textbf{Hipótesis de inducción:} $S \subset \{ 2^i\ |\ i \in \mathbb{N} \}$ y $\sum\limits_{x\in S} x = n$\\
\textbf{Paso inductivo.} Demostrar que existe $R \subset \{ 2^i\ |\ i \in \mathbb{N} \}$ tal que
\[
\sum\limits_{x\in R} x = n+1
\]
Sean $k = \min\{i\, |\, i\in \mathbb{N},\, 2^i\notin S\}$ y $R = S\backslash\{ 2^i\,|\,i<k\} \cup \{ 2^k \}$.\\
Obsérvese que, por la definición de $k$,
\[
\{ 2^i\,|\,i<k,\, 2^i\in S \} = \{ 2^i\,|\,i<k,\, i\in \mathbb{N} \}
\]
Ahora
\begin{align*}
\sum\limits_{x\in R} x & = (n - \sum\limits_{i=0}^{k-1}2^i) + 2^k \\
& =(n - \sum\limits_{i=0}^{k-1}2^i + (1-1)) + 2^k\\
& = n - ((\sum\limits_{i=0}^{k-1}2^i)+1) + 2^k + 1\\
& = n - 2^k + 2^k + 1 & \textrm{Puesto que } \sum\limits_{i=0}^{k-1}2^i = 2^{k}-1. \\
& = n+1 
\end{align*}

\end{proof}

La proposición anterior garantiza que cualquier número $n$ tiene una expansión en potencias de 2, lo cual se traduce a que cualquier lista de tamaño $n$ puede implementarse mediante una colección de árboles binarios perfectos. Falta decidir como guardaremos esta colección de árboles y en qué orden serán almacenados. También debemos dar un proceso para añadir y quitar elementos de un árbol. Profundizaremos en ello en el siguiente capítulo.


% \section{Sistemas numéricos}

% Cuando hablamos de números naturales usualmente los representamos con combinaciones de los dígitos del 0 al 9. Esto es una representación numérica, una manera de representar números. Sin embargo, esta representación no es la única representación que existe.

% \subsection{Sistemas numéricos no posicionales.}
% Cuando éramos infantes nos enseñaron a contar con los dedos o utilizando 'palitos'. Entonces para representar el número $n$ teníamos $n$ palitos, no importaba el orden de los palitos ya que todos los palitos eran iguales. Este concepto está formalizado utilizando la siguiente definición:
% \begin{quote}
% El cero es un número natural.\\
% El sucesor de un número natural es un natural.
% \end{quote}
% Con esta definición, la analogía es: el cero representa no tener palitos y aumentar un palito es equivalente a obtener el sucesor de la cantidad de palitos que teníamos antes.
% La definición formal en \textsc{Haskell}:
% \begin{lstlisting}
% data Nat =  Zero
%           | Succ Nat
% \end{lstlisting}

% Ahora bien, nos interesan las operaciones de suma y sucesor para estos números. La operación sucesor es inmediata a partir de la definición del tipo ya que el constructor \texttt{Succ} representa exactamente esta operación. Sumarle cero a un número, resulta en el mismo número. También, sumarle el sucesor de $m$ a $n$ es equivalente a obtener el sucesor de la suma de $n$ y $m$. Es decir: $ n + (\texttt{Succ}\ m) = \texttt{Succ} (n+m)$. Definiéndolo formalmente en \textsc{Haskell}

% \begin{lstlisting}

% add :: Nat -> Nat -> Nat
% add n Zero = n
% add n (Succ m) = Succ (add n m)
% \end{lstlisting}

% Ahora bien, la construcción del sucesor de un número se realiza de manera sencilla añadiendo un constructor \texttt{Succ}, por lo que la definición del predecesor se hace de manera directa.

% \begin{lstlisting}

% pred :: Nat -> Nat
% pred (Succ n) = n

% \end{lstlisting}

% Nótese que el predecesor no está definido en cero. Podríamos manejar el error definiendo como \texttt{Zero} al predecesor de él mismo. Sin embargo, para propósitos de este documento, dejaremos ese caso como un error.

% A simple vista un sistema numérico no posicional es muy rudimentario, pero más adelante construiremos una estructura de datos más compleja a partir de este sistema. 
 
% \subsection{Sistemas numéricos posicionales}

% Retomando el sistema numérico decimal tradicional es claro ver que, por ejemplo, el número 123 no es igual al número 231 ni al número 321 aunque los tres utilicen los mismos dígitos y en la misma cantidad. Esto se debe a que el sistema numérico decimal es un sistema numérico posicional, es decir, el dígito tiene distinto peso según su posición en la sucesión de dígitos. 

% En general, un sistema numérico posicional es un par $\mathcal{S}=\pt{D,W}$ donde:
% \begin{itemize}
% \item
% $D \neq \varnothing$ es un conjunto cuyos elementos llamaremos dígitos. Usualmente $D$ es un subconjunto de los naturales del 0 al 9.
% \item
% $W \neq \varnothing$, $W\subset \mathbb{R}$ es un conjunto de pesos, usualmente infinito.
% \end{itemize}

% Una sucesión de dígitos $d_0d_1d_2\dots d_n$ representa al número dado por:
% \[
% \sum\limits_{i=0}^n d_i \cdot w_i
% \]

% Nuestro sistema numérico decimal tradicional es un sistema numérico posicional con dígitos $D=\{0\dots 9\}$ y pesos $W=\{ 10^i\, |\, i\in\mathbb{N}\}$.

% Introducimos la notación $n\approx d_0d_1d_2\dots d_k$ que significará que el entero $n$ está representado por $d_0d_1d_2\dots d_k$ si y solo si $n=\sum\limits_{i=0}^k d_i \cdot w_i$

% A lo largo de este documento, consideraremos que si $n\approx d_0d_1d_2\dots d_k$ diremos que $d_0$ y $d_k$ son los dígitos menos y más significativos de $n$ respectivamente, es decir, $d_0$ tendrá asociado el peso más bajo y $d_k$ el más alto. Esto es a la inversa de nuestro sistema decimal tradicional. Tomaremos esta representación por simplicidad.

% \subsubsection*{Ejemplos}

% \begin{itemize}
% \item Sistema binario común: $D=\{0,1\},\;W=\{2^i\;|\;i\in\mathbb{N}\}$
% \[
% 5\approx 101 %= 1\cdot 2^0 + 0\cdot 2^1 + 2\cdot 2^2
% \]
% \item Sistema binario con $1,2$ (sin cero): $D=\{1,2\},\;W=\{2^i\;|\;i\in\mathbb{N}\}$
% \[
% 5\approx 12 %= 1\cdot 2^0 + 2\cdot 2^1 
% \]
% \item Sistema binario con $0,1,2$ : $D=\{0,1,2\},\;W=\{2^i\;|\;i\in\mathbb{N}\}$\\
% Notemos que la representación de un número en el sistema no es única. Por ejemplo:
% \[
% 5\approx 12\;\;\; 5 \approx 101 
% \]
% Cuando esto suceda, diremos que el sistema es \emph{redundante}
% % \item Sistema unario (sin cero): $D=W=\{1\}$
% % \beqs
% % 5=11111= 1\cdot 1^0 + 1\cdot 1^1 + 1\cdot 1^2 + 1\cdot 1^3 + 1\cdot 1^4
% % \eeqs



% \item Sistema binario de Fibonacci: $D=\{0,1\},\;W=\{F_i\;|\;i\in\mathbb{N}\}$ donde
% $F_i$ es el i-ésimo número de Fibonacci ($1,1,2,3,5,8,13,\ldots$):
% \[
% 5 \approx 00001\;\;\;\; 5 \approx 0011\;\;\;\;7\approx 00101
% \]
% \end{itemize}



% \subsection{Representación densa y dispersa}

% Con los sistemas posicionales, hay dos distintas maneras de representar un número natural: la representación {\it densa} y la representación {\it dispersa}. En una representación {\it densa} haremos explícitos los dígitos nulos. En cambio, en una representación {\it dispersa} omitiremos estos dígitos. Para ello, los demás dígitos deberán tener algún indicador de su peso, índice o rango. 

% Un ejemplo de una representación \emph{dispersa} consiste en una sucesión de elementos de $W$ en orden ascendente y sin duplicados. El mismo elemento de la sucesión es el indicador del peso del mismo. Una sucesión de pesos representará al número resultado de sumar los pesos. Usualmente, estas representaciones corresponderán a una base $b$ y los dígitos serán $\{ 0,\ 1\dots b-1 \}$ y los pesos serán $\{ b^0,\ b^1,\ b^2,\ b^3\dots\}$
% Por ejemplo, el sistema binario común utiliza $D=\{0,\ 1\}$ y $W=\{ 0,\ 1,\ 2,\ 4,\ 8,\ 16\dots \}$. Así, el número 14 es representado como 0111 con una representación densa y como $\{2,\ 4,\ 8\}$ en una representación dispersa. Utilizamos la notación de conjuntos para no confundir por ejemplo el dígito $128=2^7$ con la sucesión de dígitos $\{1,2,8\}$ que representa el número 11.

% Para nuestro propósito final nos serán de especial interés sistemas numéricos densos y dispersos binarios. Empezaremos analizando más a fondo los primeros.

% Para definir un sistema numérico denso binario, requerimos un conjunto de dígitos que definiremos como $D=\{0,1\}$ y un conjunto de pesos $W=\{2^i \| i\in\mathbb{N}\}$. Así nuestro sistema numérico quedaría definido en \textsc{Haskell} por el tipo \texttt{Nat} definido como:

% \lstinputlisting[firstline=2, lastline=5]{src/Dense.hs}

% Así, el número 14 que mencionamos anteriormente, quedaría modelado por la lista de dígitos $\texttt{[Zero, One, One, One]}$.Ahora discutiremos la implementación de las operaciones básicas (sucesor y predecesor). Para obtener el sucesor de un número basta fijarnos en los casos posibles: Si tenemos una sucesión vacía de dígitos, deberemos regresar una sucesión incluyendo únicamente al dígito 1; si tenemos una sucesión que inicia con \texttt{Zero}, solo sustituimos éste por el dígito \texttt{One}. El caso interesante se da cuando la lista inicia con \texttt{One}. Recordemos cuando aprendimos a sumar, dejando de un lado que el orden de sumar era de derecha a izquierda, podremos recordar que cuando sumábamos 1 a un 9, colocábamos un 0 y {\it llevábamos} 1, este 1 debía sumarse al resultado de la suma de los siguientes dígitos. Es decir, consideremos la siguiente figura:

% \begin{center}

% \includegraphics{img/Suma}
% \end{center}

% Empezamos sumando 9 y 1. Colocamos un 0 pero llevamos 1, procedemos a sumar el par de unos así que deberíamos colocar un 2 pero llevábamos 1, por lo tanto colocamos el 3. Esta operacion de {\it llevar 1} es conocida como operación de {\emph acarreo}. 

% Esta es la misma operación que debemos ejecutar cuando queremos añadir 1 a una sucesión de dígitos que inicia con \texttt{One}. Solo que lo estamos realizando en orden inverso (de izquierda a derecha) dado que el dígito menos significativo está a la izquierda. Por lo tanto, cuando tenemos una sucesión que inicia con \texttt{One} colocamos un \texttt{Zero} y añadimos 1 al resto de la sucesión.

% \lstinputlisting[firstline=7, lastline=11]{src/Dense.hs}

% Para decrementar la idea es similar, los casos de sucesiones que inician con \texttt{One} son sencillos. Basta sustituir el \texttt{One} con \texttt{Zero} o regresar la lista vacía cuando la sucesión sólo tenía un \texttt{One}.

% Cuando la sucesión empieza con \texttt{Zero} hay que realizar una operación similar al acarreo. Recordemos nuestra infancia con el siguiente ejemplo:

% \begin{center}
% \includegraphics{img/Resta}
% \end{center}

% Al restarle 1 al 0, no tenemos alternativa más que poner el dígito 9 y decir {\it le pedimos prestado} al siguiente dígito, que en este caso particular es 2. Así cuando restamos 1 al 2, el resultado no es 1, porque le habíamos pedido prestado 1 al 2, es decir, el 2 se convierte en 1 por lo que en realidad restamos 2 a 2 y el resultado es 0. Así para nuestra implementación, cuando restemos 1 a una sucesión que inicia con \texttt{Zero}, sustituimos el \texttt{Zero} por \texttt{One} y le pedimos prestado al resto de la sucesión, es decir, la decrementamos en 1.

% \lstinputlisting[firstline=12, lastline=16]{src/Dense.hs}

% Ahora bien, tenemos definidas las operaciones de incremento y decremento para una representación numérica binaria densa. No obstante, nos interesa tambiénlas representaciones numéricas dispersas. Definiremos las mismas operaciones para estos sistemas numéricos.

% Recordemos que nuestro sistema numérico disperso consiste en una lista de pesos del conjunto $W={2^i}$. Las sucesiones de psos sólo se encuentran en orden ascendiente. Es decir, el peso $2^j$ no puede encontrarse antes del dígito $2^i$ si $i<j$. 

% Añadir 1 a una sucesión de pesos es fácil si la sucesión no contiene el peso 1, pero si lo contiene ¿qué hacemos? La solución consiste en darnos cuenta que tenemos 2 pesos 1, lo cual es equivalente a decir que tenemos un sólo elemento de peso 2. Entonces, en lugar de añadir el elemento de peso 1 a la lista que ya contiene un elemento de peso 1, quitamos dicho elemento de la sucesión y agregamos el elemento de peso 2. Si la sucesión ya contenía un elemento de peso 2, procedemos igual: quitamos el elemento de peso 2 y añadimos un elemento de peso 4, y así sucesivamente hasta que no sea necesario juntar los elementos.

% Decrementar una sucesión es similar, si la sucesión contiene el peso 1, lo quitamos y habremos terminado. Si no es así, debemos obtener un 1 del resto de la sucesión. ¿Cómo obtenemos un 1? La única manera de obtener un 1, es obtener un elemento de peso 2 de la sucesión y descomponerlo en 2 elementos de peso 1. Dejamos un elemento de peso 1 en la sucesión y el otro lo quitamos; así habremos restado 1 a la sucesión. ¿Qué ocure cuando la sucesión no tiene un elemento de peso 2 para ser descompuesto en 2 elementos de peso 1? Entonces deberemos obtener ese 2 de la sucesión descomponiendo un elemento de peso 4 en 2 elementos de peso 2; si no hay un 4 buscamos un elemento de peso 8 para descomponerlo en elementos de peso 4 y así sucesivamente.

% La implementación completa de un sistema numérico disperso binario en \textsc{Haskell}:

% \lstinputlisting[firstline=1, lastline=22]{src/Sparse.hs}

% Es inmediato ver que nuestra implementación tiene un problema. Nosotros, teóricamente, hemos dicho que nuestra representación consta con una serie de dígitos, elementos del conjunto $\{ 2^i | i \in \mathbb{N} \}$. Sin embargo, nuestra implementación unícamente son listas de enteros. Nunca se restringe a que los elementos sean únicamente potencias de 2. Para intentar solucionar este problema, definimos la función \texttt{check} que decidirá si una lista de enteros es un natural válido o no. Para ello, tenemos dos posibles casos:
% \begin{itemize}
% \item
% Una lista vacía es un natural válido dado que ésta representa al 0.
% \item
% Una lista no vacía es válida si sus elementos son potencias de 2 en orden ascendente sin repeticiones.
% \end{itemize}
% Para implementar esto, hacemos uso de dos funciones auxiliares: \texttt{powersOfTwo} y \texttt{checkAux}. La primera únicamente devuelve una lista infinita de las potencias de 2. La segunda, recibirá la lista de dígitos sin verificar y una lista de potencias de 2 finita. Al inicio, los dígitos sin verificar serán todos los dígitos y la lista de potencias de 2 serán los primeros elementos de todas las potencias de 2 menores o iguales que $m$. Donde $m$ es el dígito más grande de la lista por verificar. Ahora bien, para una lista no vacía, se verificará que la cabeza sea un elemento de la lista de potencias de 2 finita. Si no es potencia de 2, es claro que el natural no es válido. Si lo es, volvemos a aplicar \texttt{checkAux} con los dígitos restantes y la misma lista de potencias de 2, quitando los elementos menores o iguales que el primer dígito.

% Así, la definición en \textsc{Haskell} será:

% \lstinputlisting[firstline=23]{src/Sparse.hs}

% \section{Números binarios sesgados}

% A continuación presentaremos un sistema numérico binario disperso que nos resultará muy útil para nuestro objetivo final, dado que las operaciones de adición y sustracción son más eficientes. Sin embargo, el sistema de pesos y el sistema de dígitos se vuelve un poco más cmplejo.

% Cambiaremos el conjunto de pesos de $\{2^i \,|\, i \in \mathbb{N} \}$ por el conjunto $\{ 2^{i+1}-1 \,|\, i \in \mathbb{N} \}$. También, utilizaremos otros dígitos, utilizaremos $D=\{0, 1, 2\}$. A primera instancia podemos ver que este sistema es redundante. Por ejemplo el número decimal $8$ puede ser representado como $220$ ó $101$. Bit menos significativo a la izquierda.

% Para quitar esta ambigüedad añadiremos una restricción más: \emph{El dígito 2 sólo puede aparecer una vez y debe ser el primer dígito distinto de cero}. Cuando un número binario sesgado que cumpla esta última restricción diremos que está en su forma \emph{canónica}. Asumiremos que todos los números están en su representación canónica.

% Para efectos de este documento, nos referiremos a la función $\log_2$ simplemente como $\log$. No debe confundirse esta notación con la función $\log$ base 10 a la que estamos acostumbrados. Dicho esto, enunciamos el siguiente lema.

% \begin{lemma}
% Sea $\alpha$ un número binario sesgado en su representación canónica, $\alpha$ tiene $n$ dígitos y representa el número $A$ en decimal. Entonces $2^n-1\leq A \leq 2^{n+1}-2$. Escrito de otra forma $n=\floor{\log(A+1)}$.
% \end{lemma}
% \begin{proof}

% Primero veamos que se cumple que:\\
% $2^n-1\leq A$\\
% Para ello, veamos cual es el número más pequeño que se puede representar con $n$ dígitos.

% El último dígito (el dígito en la posición $n-1$) debe de ser distinto de cero (no es válido rellenar con ceros a la derecha) y buscamos minimizar, por lo que este dígito deberá ser 1. Los demás dígitos serán 0 ya que cualquier otra posibilidad aumentaría el número.

% Por lo tanto, la sucesión de dígitos con valor mínimo es $0\dots 01$ con un valor de $2^n-1$. De esto podemos concluir que
% $2^n-1\leq A$.

% Ahora veamos que se cumple que $A \leq 2^{n+1}-2$.\\

% Las sucesiones de dígitos de tamaño $n$ deben tener la forma $0^k21^j$. con $j+k+1=n$.

% Pero observemos que:\\
% $
% [0^k21^j] = \sum\limits_{i=k+2}^n (2^i-1) + 2(2^{k+1}-1) \\
% = \sum\limits_{i=k+2}^n 2^i - \sum\limits_{i=k+2}^n 1 + 2(2^{k+1}-1)\\
% = \sum\limits_{i=0}^n 2^i - \sum\limits_{i=0}^{k+1} 2^i - \sum\limits_{i=k+2}^n 1 + 2(2^{k+1}-1)
% $\\
% Además recordemos que:
% $
% \sum\limits_{i=0}^n 2^i = 2^{n+1}-1 
% $\\
% Así:
% $
% [0^k21^j] = (2^{n+1}-1) - (2^{k+2}-1) - (n-(k+2)) + 2(2^{k+1}-1) \\
% = (2^{n+1}-1) - 2^{k+2} + 1  - n + k + 2 + 2^{k+2} - 2 \\
% = 2^{n+1} - 1 - (n-k) \\
% \leq 2^{n+1} - 2
% $ Dado que $ k \leq n-1$

% De esto podemos concluir que la sucesión con el valor más grande es $0^n2$.
% \end{proof}

% \begin{theorem}
% La representación canónica de un número binario sesgado es única. 
% \end{theorem}

% \begin{proof}

% Para demostrar la unicidad de la representación canónica, primero debemos demostrar que dicha representación existe. Para ello basta mostrar por inducción sobre $n$ que $A \leq 2^{n+1} -2 \Rightarrow \exists \alpha$ tal que $[\alpha] = A$.\\


% Si $n=1$, $A \leq 2^2-2 = 2 \Rightarrow A \in \{0,1,2\} \Rightarrow A \in \{[0], [1], [2]\}$


% Ahora, supongamos que\\
% $A\leq 2^{k+1}-2 \Rightarrow \exists \alpha$ tal que $[\alpha] = A$ \\

% Por demostrar que:
% $A\leq 2^{k+2}-2 \Rightarrow \exists \alpha$ tal que $[\alpha] = A$ \\

% Si $A=2^{k+2}-2=2(2^{k+1}-1)$ entonces $\alpha=\underbrace{0\dots 0}_{k}2$ ya que el dígito 2 está en la posición $k+1$, por lo que su valor sería $2(2^{k+1}-1)$.

% ¿Qué pasa cuando $A\leq 2{k+2} -3$ ?

% Por hipótesis de inducción, $\alpha$ existe si $A\leq 2^{k+1}-2$. Así que basta ver cuando\\
% $2^{k+1}-1\leq A \leq A^{k+2} -3$\\

% Por inducción, existe una $\beta$ tal que $[\beta] = A-2^{k+1}+1 \leq 2^{k+1}-2$\\

% Aplicando el lema anterior, sabemos también que $|\beta|\leq k$.

% por lo tanto, podemos tener una sucesión de dígitos de longitud $k+1$ de la forma $\beta 0^{k-|\beta|}1$.
% Así $[\beta 0^{k-|\beta|}1] = 2^{k+1}-1+[\beta] = A \square $ \\


% Ahora debemos mostrar que la representación es única. Para ello, basta ver que dadas $\alpha$ y $\beta$ secuencias de dígitos. Si $\alpha \neq \beta$ entonces $[\alpha] \neq [\beta]$.

% Sin pérdida de generalidad supongamos que $|\beta| < |\alpha|$\\
% O bien si $|\alpha|=|\beta|$\\
% $\exists \rho, \tau, \pi$ tales que:\\
% $\alpha = \tau a \rho$\\
% $\beta = \pi b \rho$\\
% $|\tau| = |\pi|$\\
% $b+1\leq a$.\\

% Dicho, esto. Empecemos con el primer caso. Si $|\beta|+1\leq |\alpha|$\\
% Por el lema anterior, tenemos que:\\
% $[\beta]\leq 2^{\beta + 1}-2 < 2^{\beta + 1} -1 \leq 2^{|\alpha|}-1 \leq [\alpha]$\\
% $\Rightarrow [\beta] < [\alpha]$\\
% $\therefore [\alpha] \neq [\beta]$.\\

% Ahora bien, que ocurre cuando $|\alpha| = |\beta|$

% Sea $n=|\pi|=|\tau|$\\
% Así:\\
% $[\pi b] = [\pi] + [0^nb]$\\
% Además, por el lema anterior sabemos que $[\pi] \leq 2^{n+1}-2 < 2^{n+1}-1$.\\
% Así, $[\pi] + [0^nb] < (2^{n+1} - 1) + [0^nb] = [0^n(b+1)] \leq [0^na]$.\\

% Con esto, podemos ver que

% $[\beta] = [\pi b \rho] = [\pi b] + [0^{n+1}\rho]$\\
% y por el argumento anterior\\
% $ < [0^na]+[0^{n+1}\rho] \leq [\tau a \rho] = [\alpha]$\\
% $\Rightarrow [\beta] < [\alpha]$\\
% $\therefore [\alpha] \neq \beta$


% \end{proof}
% Cada dígito tiene peso $2^{i+1}-1$ y notemos que $1+2(2^{i+1}-1) = 2^{i+2}-1$. A partir de esto, podemos ver que incrementar un número binario sesgado cuyo primer dígito distinto de cero es 2 se puede hacer fácilmente sustituyendo el 2 por 0 e incrementar el siguiente dígito de 0 a 1 o de 1 a 2 según corresponda. Incrementar un número binario sesgado que no contenga un dos es más sencillo: simplemente hay que incrementar el primer dígito de 0 a 1 o de 1 a 2. En ambos casos, el número resultante está en su forma canónica y asumiendo que podemos encontrar el primer dígito distinto de cero en $O(1)$ ambos casos se ejecutan en $O(1)$.

% No podemos utilizar una representación densa de los números binarios sesgados puesto que queremos encontrar el primer dígito distinto de cero en $O(1)$. Elegiremos una representación dispersa así siempre podemos añadir al primer elemento que representaría un dígito distinto de cero.

% Representaremos un número binario sesgado como una lista de enteros
% \begin{lstlisting}
% data Nat = [Int]
% \end{lstlisting}
% Así definimos la función sucesor como sigue:
% \begin{lstlisting}
%  succ :: Nat -> Nat
%  succ w1:w2:ws | w1 == w2 = (1+w1+w2):ws
%   | otherwise = 1:w1:w2:ws
% succ ws = 1:ws 
% \end{lstlisting}
% El primer caso verifica si los primeros dos pesos son iguales; si es así los combina para formar un peso del siguiente rango, en otro caso solo añade 1 al principio. El segundo resuelve el caso de la lista vacía o un solo elemento. Claramente ambos casos se ejecutan en $O(1)$.

% Para decrementar tenemos dos casos: Si el primer dígito es distinto de cero (el primer peso de la lista es 1), sustituimos el dígito 2 por 1 o 1 por 0. Es decir, quitamos el primer 1. Si el primer dígito es cero, decrementamos el primer dígito distinto de cero y sustituimos el 0 anterior por 2. Es decir, la función quedaría definida de la siguiente manera:
% \begin{lstlisting}
% pred :: Nat -> Nat
% pred (1:ws) = ws
% pred (w: ws) = (w `div` 2) : (w `div` 2) : ws
% \end{lstlisting}

% En el segundo caso, hay que remarcar que dado que $w=2^{i+1}-1$, entonces $\floor{\frac{w}{2}} = 2^i-1$.


% \section{Representaciones numéricas}

% Consideremos la representación de números naturales con un sistema numérico no posicional: 

% \begin{lstlisting}
% data Nat = Zero
%   | Succ Nat
% \end{lstlisting}

% El constructor \texttt{Succ} lo único que recibe es otro elemento de tipo \texttt{Nat} y el resultado de aplicar dicho constructor es obtener un número natural más grande en una unidad. ¿Por qué hemos nombrado \texttt{Succ}? Sólo por convención y dejar claro que éste constructor nos da el sucesor de un natural. ¿Qué ocurriría si le cambiásemos el nombre? Por ejemplo de \texttt{Succ} a \texttt{Cons}, el \texttt{Zero} lo renombraramos como \texttt{Nil} y al tipo mismo lo renombraramos como \texttt{List}. Tendríamos el siguiente resultado:

% \begin{lstlisting}
% data List = Nil
%   | Cons (List)
% \end{lstlisting}

% El resultado se ve sospechosamente similar a la definición de listas. Lo único que hace falta es que el constructor \texttt{Cons} reciba un elemento de \texttt{a}. Si agregamos este elemento tendríamos:

% \begin{lstlisting}
% data List a = Nil
%     | Cons a (List a)
% \end{lstlisting}

% Hemos obtenido la definición de listas a partir de la definición de los números naturales. Analicemos que ocurre con las operaciones. 

% Incrementar un número natural se hace con el constructor \texttt{Succ} mientras que añadir un elemento se hace con el constructor \texttt{Cons}. Descartando el hecho de que \texttt{Cons} recibe un elemento de \texttt{a}, efectivamente incrementar (añadir un elemento) a ambas estructuras se hace de manera análoga.

% Analicemos ahora la suma en números naturales:

% \begin{lstlisting}
% add :: Nat -> Nat -> Nat
% add Zero n = n
% add (Succ n) m = Succ (add n m)
% \end{lstlisting}

% ¿Qué significa {\it sumar} dos listas? Sumar dos listas es equivalente a decir que {\it pegamos} todos los elementos de una lista después de la otra, obteniendo así una sola lista de longitud $n+m$ donde $n$ y $m$ eran las longitudes de las listas originales. Es decir, {\it sumar} dos listas es concatenarlas. 

% Si cambiamos el nombre de la función \texttt{add} a \texttt{append} y cambiamos sus argumentos para que sean de tipo \texttt{List a} obtendríamos:

% \begin{lstlisting}
% append :: List a -> List a -> List a
% append Nil l = l
% append (Cons a l) xs = Cons a (append l xs)
% \end{lstlisting}

% ¡Es la misma operación! Sólo cambiamos nombres y el constructor \texttt{Succ} fue sustituido por \texttt{Cons a}. Esta sospechosa analogía se puede generalizar como veremos a continuación.

% Las estructuras que tengan una analogía con alguna representación de los números naturales las llamaremos {\it representaciones numéricas}. La representación de los números naturales no es necesariamente la que vimos en el ejemplo anterior. Nuestro objetivo, después de darnos cuenta de esta analogía, será crear estructuras de datos que hereden las propiedades del sistema numérico en el que estén basadas. Es decir, se cumplirán los siguientes hechos:

% \begin{itemize}
% \item
% Una estructura que contenga $n$ elementos, se modelará a través de la representación del número $n$ en el sistema numérico.
% \item
% Agregar un elemento a una estructura de tamaño $n$ será análogo a sumar 1 a la representación de $n$.
% \item
% Eliminar un elemento de una estructura de tamaño $n$ corresponderá a restar 1 a la representación de $n$.
% \item
% Unir dos estructuras de tamaños $n$ y $m$ respectivamente corresponderá a sumar $n+m$ en el sistema numérico.
% \end{itemize}

% A lo largo de este documento trabajaremos con una representación numérica que denominaremos \emph{listas de acceso aleatorio}. Sin embargo, existen una gran cantidad de representaciones numéricas, por ejemplo: Montículos binomiales. Para profundizar sobre esta estructura, así como otras representaciones numéricas, consúltese el libro "Purely Functional Data Structures" de Chris Okasaki \cite{okasaki}.

% En este capítulo estudiamos los principales conceptos que requeriremos para definir una lista de acceso aleatorio.

% Aclaramos con precisión ¿qué es una lista? así como las estructuras llamadas árboles. Estos conceptos deberán estar muy presentes en el siguiente capítulo dado que las listas de acceso aleatorio se definirán usando ambos. Aunque pueda sonar extraño que utilizaremos listas para definir listas de acceso aleatorio.

% Presentamos también el concepto de representaciones numéricas con el que modelaremos las listas de acceso aleatorio.

% También nos dimos cuenta de un pequeño problema con un sistema numérico disperso. El tipado no garantiza que la estructura sea correcta, eso hay que hacerlo nosotros. Nos daremos cuenta que este problema es heredado a las listas de acceso aleatorio y tendremos que buscar una solución a este problema.
